# 10 - Criando Campanhas

## O Que É Um Arco?

Quando você senta para jogar Fate, pode ser que jogue apenas uma sessão. Essa é uma forma válida de jogar, mas vamos assumir que você queira jogar um pouco mais. O que precisa, nesse caso, é de um **arco**.

Um arco é uma história completa, com seus próprios assuntos, situações, antagonistas, inocentes e fim, contada ao longo de algumas sessões (em geral, algo em torno de duas a cinco). Você não precisa ter tudo planejado (e provavelmente não deveria, dado que histórias meticulosamente planejadas nunca sobrevivem ao contato com jogadores), mas é preciso ter uma ideia de onde as coisas começam e terminam, e o que pode acontecer no meio do caminho.

Uma analogia ficcional: um arco é como um livro. Ele conta sua história própria e termina quando ela se conclui; você cria alguma forma de desfecho e segue adiante. Às vezes você decide começar outra história, em outras seu livro é só o primeiro de uma série. É aí que temos uma campanha.

## O Que É Uma Campanha?

Quando temos múltiplos arcos conectados contados em sequência, e há uma história ou tema maior que atravessa todos eles, chamamos de **campanha**. Campanhas são longas, levando meses ou até anos para serem completadas (se isso chegar a acontecer).

Claro que isso não precisa ser tão assustador como parece. Sim, uma campanha é longa, extensa e bastante complexa. Você não precisa, no entanto, criar toda a história de uma única vez. Semelhante ao que acontece em um arco, você pode ter uma ideia vaga sobre como começar e finalizar a história (e isso será de bastante ajuda), mas você realmente precisa planejar um arco de cada vez.

Os jogadores são propensos a agitar um pouco as coisas e alterar o curso do que você planejou caso crie mais de um arco por vez, o que pode ser inútil e frustrante. Planejar o segundo arco de uma campanha baseado nos eventos do primeiro, no resultado final e no que os jogadores fizeram, porém, pode ser muito gratificante.

## Construindo Um Arco

A maneira mais fácil de construir um arco é não construir um – na página XX, sugerimos que se você possui muitas perguntas narrativas em seu cenário, talvez possa reservar algumas delas para o próximo. Então, no próximo cenário, adicione algumas novas perguntas às que ainda estão sem resposta.

Misture tudo isso e você terá material para três ou quatro cenários sem precisar de muito trabalho adicional. Além disso, será possível incorporar mudanças pensadas de acordo com os aspectos dos personagens, ao invés de criar um plano que será interrompido.

Dito isto, sabemos que alguns Narradores preferem ter um senso de estrutura que os deixem seguros em campanhas longas. Ao construir arcos, recomendamos usar o mesmo método para construir cenários apresentado no capítulo anterior, mas alterando o alcance das perguntas sobre a história. Em vez de focar nos problemas simples e imediatos que os PJs possam resolver, pense em problemas gerais, onde os PJs terão de lidar com coisas pequenas para terem a chance de resolverem os grandes.

O melhor lugar para procurar por problemas para sua campanha é nos detalhes sobre os lugares e organizações que você já imaginou durante a criação do cenário. Se você ainda não criou algum local ou grupo em particular, agora pode ser uma boa hora para isso, para que assim você tenha material para um arco.

------

Amanda decide que quer fazer um arco maior para cada PJ.

Para Bandu, seu *O Império Quer a Minha Cabeça* torna tudo mais fácil – ela decide que talvez o Império tenha planos mais sinistros para ele do que matá-lo, talvez envolvendo o estudo de seus poderes mentais para fins nefastos.
 
Ela precisa se concentrar nas perguntas sobre a história que são mais gerais e pensar um pouco sobre como resolvê-las. Após pensar um pouco, ela escolhe:

-  Será que Bandu se livrar da perseguição do Império? (Isso permite que ela faça cenários individuais com Bandu tentando apagar sua identidade ou algo assim)
-  Será que Bandu irá se aliar aos seus inimigos para atacar o Império? (Isso permite que ela crie cenários individuais sobre cada um de seus rivais)
-  Bandu conseguirá fazer um acordo com seus perseguidores?
-  Qual é o plano final do Império? Será que serão bem-sucedidos? (resposta que termina o arco)

------

Em seguida, faça o mesmo processo para descobrir quais são os PdNs que oferecerão a oposição, tendo em mente que sua inﬂuência é mais abrangente em um arco do que em um cenário.

## Construindo Campanhas

Mais uma vez, a maneira mais fácil de fazer isso é não se preocupar – apenas deixe que seus cenários e arcos criem uma história para a campanha. Seres humanos são máquinas de criar padrões e é bastante provável que você consiga captar naturalmente qual deve ser o enredo de sua campanha analisando as perguntas ainda não respondidas dos arcos e cenários.

No entanto, se você gosta de planejar um pouco mais, o conselho é o mesmo que para os arcos, exceto que você estará ampliando um pouco mais as coisas. Escolha *uma* pergunta narrativa para responder, uma que será o ponto culminante depois dos PJs passarem por diversos cenários e arcos.

Faça então algumas anotações sobre os passos necessários para que seja possível responder a essa pergunta; eles servirão como material para a elaboração de arcos e cenários.

Os melhores aspectos para elaborar um problema no nível campanha são as questões presentes ou iminentes de seu cenário, dado seu alcance.

------

Amanda sabe que sua campanha vai depender dos personagens resolverem o aspecto *A Bruxaria Retornará!*. Então umas de suas perguntas é “Será que os PJs poderão evitar o retorno da bruxaria espacial?"

Ela sabe que para isso eles primeiro precisarão descobrir os planos dos Bruxos de Moondor. Também precisarão se certificar que nenhum de seus inimigos pessoais ou o Clã do Dedo interfiram na missão de deter a bruxaria. Isso lhe dá uma boa ideia de quais arcos construirão a campanha.

------

## Evolução E Alteração

Seus personagens não permanecem imutáveis durante a campanha inteira. Conforme suas histórias avançam, eles também terão a chance de crescer e mudar em resposta aos eventos no jogo. Os conﬂitos que enfrentam e complicações que superam alterarão o modo como são vistos e os levarão a novos desafios.

Além de seus personagens, o mundo do jogo também muda. Os personagens resolverão ameaças, mudarão a aparência de um lugar ou causarão algum impacto durante o jogo que afetará alguma das questões do cenário. Falaremos sobre a evolução do mundo mais à frente.

A evolução de personagens em Fate pode ocorrer de duas maneiras: você pode ou mudar uma informação na ficha para algo equivalente, ou acrescentar elementos novos à ficha. Cada oportunidade para fazer essas alterações é chamada de **marco**.

## O Que É Um Marco?

Um marco é um momento durante o jogo onde você tem a chance de mudar ou melhorar o seu personagem. Chamamos isso de marco porque ele acontece em pontos significativos do jogo – o fim de uma sessão, o fim de um cenário ou o fim de um arco.

Normalmente, esses pontos significativos vêm logo depois de algum evento importante na história que justifique a mudança em seu personagem. Você pode revelar um detalhe significativo na trama ou terminar a sessão com um suspense. Pode ser a derrota de um vilão importante ou a resolução de alguma questão do enredo no final de um cenário. Talvez os personagens terminem uma história grande que abala o mundo da campanha ao final de um arco.

Obviamente, as coisas nem sempre caminham perfeitamente, por isso o Narrador precisa de algum critério para decidir quando cada tipo de marco ocorre. Se parecer satisfatório ter um marco no meio de uma sessão, vá em frente, mas procure seguir as sugestões apresentadas aqui para não oferecer oportunidades de avanço com tanta frequência.

Há três tipos de marco, de acordo com nível de importância: menores, significativos e maiores.

### Marcos Menores

Marcos menores normalmente ocorrem ao final de uma sessão de jogo ou quando uma parte da história é resolvida. A ideia deste tipo de marco é causar uma mudança no personagem, não necessariamente tornando-o mais poderoso; é um ajuste devido aos acontecimentos na história. Às vezes não fará muito sentido tentar tirar algum proveito de um marco menor, mas você sempre tem essa oportunidade caso precise.

Durante um marco menor, você pode fazer uma das seguintes alterações (apenas uma):

-  Trocar os valores de duas perícias um pelo outro ou substituir uma perícia Regular (+1) por uma que não possua em sua ficha.
-  Alterar uma façanha para outra qualquer.
-  Comprar uma nova façanha, contanto que possua recarga para isso (lembre-se que a recarga não pode ser inferior a 1).
-  Renomear um aspecto de personagem que não o conceito. Além disso, você também pode renomear qualquer consequência moderada que possuir, iniciando assim o processo de recuperação, presumindo que você ainda não o tenha feito.

Esta é uma boa forma de fazer pequenos ajustes, se parecer que algo não ficou tão bom em seu personagem – você não usa tão frequentemente uma façanha como pensava, talvez você resolva a ***Rixa Violenta Com Edmund*** e esse aspecto não é mais apropriado, ou qualquer mudança que mantenha a consistência do personagem perante os acontecimentos do jogo.

Na verdade, você deve ser capaz de justificar quase sempre a mudança feita no contexto da história do jogo. Talvez não seja interessante alterar ***Cabeça Quente*** para ***Pacifista***, por exemplo, a não ser que algo inspirador tenha ocorrido na história para uma alteração tão significativa – você conhece um homem santo ou teve uma experiência traumática que o fez desistir da espada ou qualquer coisa assim. Narradores, vocês são os árbitros finais em julgar tais situações, mas não seja um carrasco que sacrifica a diversão de um jogador em benefício da história.

------

Fräkeline atinge um marco menor. Maira olha sua ficha de personagem, procurando algo para mudar. Uma coisa que nota é que nas últimas sessões, Esopo a tem colocado em perigo, mas sempre se saído (quase) ileso.
 
Ela olha para Léo e diz, “Quer saber? Acho que Fräk não pensa mais que *Esopo Precisa Ser Protegido*. Vou mudá-lo para *Não Posso Confiar em Esopo*.”
 
Michel entra na conversa e diz, “Mas e os planos dos Bruxos que você viu?”
 
Maira pensa um pouco e responde, “Bom, se eu encontrar provas que ele precisa mesmo de proteção, eu mudo de volta.”
 
Amanda aprova a mudança e Maira reescreve um dos aspectos de Fräkeline.
 
Enquanto isso, Esopo também consegue um marco menor. Léo olha sua ficha e nota que ele gastou mais tempo mentindo para as pessoas do que tentando fazer amigos. Ele pergunta a Amanda se pode alterar os níveis de suas perícias Enganar e Comunicação, ficando com Enganar Bom (+3) e Comunicação Razoável (+2). Ela concorda e ele faz a alteração em sua ficha.

------

### Marco Significativo

Marcos significantes geralmente ocorrem no final de um cenário ou na conclusão de algum evento importante (ou, em caso de dúvida, ao final de duas ou três sessões). São diferentes dos marcos menores (basicamente uma alteração) pois representam algum tipo de aprendizado – lidar com problemas e desafios torna o seu personagem mais capaz no que faz.

Em adição aos benefícios de um marco menor, você também tem direito a ambos os seguintes:

-  Um ponto de perícia adicional, para comprar uma nova perícia em nível Regular (+1) ou aumentar o nível de uma perícia existente.
-  Se você possuir qualquer consequência grave, pode renomear a mesma para iniciar o processo de recuperação, se ainda não o fez.

Quando você gasta seu ponto de perícia, você está dando um passo a mais na escala. Você pode usá-lo para comprar uma nova perícia em nível Regular (+1) ou pode aumentar o nível de uma perícia existente em sua ficha de personagem – digamos de Bom (+3) para Ótimo (+4).

### A Coluna de Perícias

Durante a criação do personagem, as perícias são organizadas em uma pirâmide. Não é preciso se prender a esse formato durante a evolução do personagem.

No entanto, ainda há a limitação das **colunas de perícias**. Ou seja, **você não pode ter mais perícias num nível acima do que o nível abaixo dela**.

Então, se você tem três colunas em nível Bom (+3), você também tem três perícias Regulares (+1) e ao menos três Razoáveis (+2) para suportar suas três perícias Boas (+3).

A pirâmide já segue esse padrão, mas quando você adiciona novas perícias, você precisa ter certeza que não estará ultrapassando esse limite. É fácil esquecer que, ao aumentar o nível de uma perícia em um ponto, você pode não ter mais espaço suficiente na pirâmide para dar suporte ao novo nível dessa perícia.

Então digamos que você possui uma Boa (+3), duas Razoáveis (+2) e três Regulares (+1). Sua distribuição de perícias ficaria assim:

| ***Nível***       | ***Perícia*** | ***Perícia*** | ***Perícia*** |
|------------------:|---------------|---------------|---------------|
| **Bom (+3)**      | Vontade       |               |               |
| **Razoável (+2)** | Provocar      | Comunicação   |               |
| **Regular (+1)**  | Enganar       | Contatos      |  Recursos     |

Ao alcançar um marco, você melhora uma perícia Razoável (+2) para Boa (+3). Isso vai lhe deixar com duas Boas (+3), uma Razoável (+2) e três Regulares (+1):

| ***Nível***       | ***Perícia*** | ***Perícia*** | ***Perícia*** |
|------------------:|---------------|---------------|---------------|
| **Bom (+3)**      | Vontade       | Comunicação   |               |
| **Razoável (+2)** | Provocar      |               |               |
| **Regular (+1)**  | Enganar       | Contatos      |  Recursos     |

Vê como não funciona? Agora falta uma segunda perícia em nível Razoável para se enquadrar nas regras.

Quando isso acontecer, você tem duas opções. Você pode comprar uma nova perícia no nível mais baixo possível – nesse caso, Regular (+1) – e então melhorar o seu nível em marcos futuros até que ela alcance o nível desejado.

A outra alternativa é guardar o ponto de perícia e esperar até acumular o suficiente para comprar a perícia em qualquer nível que deseje.

Então, no caso acima, você pode comprar uma perícia Regular (+1), promover uma de suas perícias Regulares para Razoável (+2) e em seguida melhorar a perícia original para Bom (+3). Isso pode levar até três marcos significantes para ser realizado. Ou você pode esperar, poupar os pontos até possuir três pontos de perícia, comprar uma nova perícia em nível Razoável (+2) e melhorar a perícia que desejar para Bom (+3). Só depende de você decidir se quer comprar perícias novas ou não nesse meio tempo.

------

Bandu consegue um marco significativo após o fim de um cenário. Ele ganha um ponto de perícia.
 
Michel olha para sua ficha de personagem e decide que quer aumentar o seu nível em Percepção de Razoável (+2) para Bom (+3). Ele sabe que isso vai contra à regra da pirâmide de perícias, então em vez disso decide comprar Recursos em nível Regular (+1) – os PJs passaram por algumas aventuras lucrativas e ele acredita que é uma boa oportunidade para começar a acumular riquezas.
 
Se ele esperar mais dois marcos, poderá por mais uma perícia em nível Razoável (+2) e então colocar o nível desejado em Percepção, que é Bom (+3).
 
Ele também tem a oportunidade de usar um dos benefícios de um marco menor. Ele acredita que esteve em muitas lutas durante o jogo e pensa que *Me Ofendo por Pouco* não é tão apropriado, considerando o número de vezes que ele foi ofendido. Ele altera para *Me Desafie e Haverá Consequências*, para reﬂetir a mudança de atitude de seu personagem perante a opinião alheia.

------

Você pode ter notado que quanto mais sobe na escala, mais difícil fica de melhorar suas perícias. Isso é proposital — ninguém conseguirá ser incrível em tudo o tempo todo. Não teria graça.

> Narradores, restringir demais o uso das perícias pode ser uma dor de cabeça às vezes. Se você e seus jogadores realmente querem melhorar o nível de certa perícia sem se preocuparem em quebrar regras, sugira ao jogador melhorar a perícia agora e gastar os próximos marcos para “corrigir” a pirâmide de perícias, no lugar de fazê-lo esperar.

### Marco Maior

Um marco maior deve apenas ocorrer quando algo acontece que abala *de forma significativa* a estrutura do mundo – o fim de um arco (ou algo em torno de três cenários), a morte de um PdN principal ou qualquer outra alteração em grande escala que possa mexer com todo o universo do jogo.

A ideia destes marcos é tornar o personagem mais poderoso. Os desafios anteriores não são mais suficientes para ameaçar os personagens e as ameaças futuras precisarão ser mais organizadas, determinadas e difíceis para enfrentá-los.

Alcançar um marco maior confere os benefícios de um marco significativo e um marco menor e todas as opções a seguir:

-  Se você possuir uma consequência extrema, renomeie-a para reﬂetir o fato de você já ter passado por seu efeito mais debilitante. Isso permite a você receber outra consequência extrema no futuro, se for preciso.
-  Receba um ponto adicional de recarga, o que permite a você comprar uma nova façanha imediatamente ou mantê-lo para que receba mais pontos de destino no início de uma sessão.
-  Adicione uma perícia nova acima do limite da pirâmide, se possuir pontos para isso, aumentando assim o limite.
-  Renomeie o conceito de personagem se desejar.

Alcançar um marco maior é algo grandioso. Personagens com mais façanhas possuirão diversas possibilidades de receberem bônus, tornando suas perícias mais efetivas que o normal. Personagens com alto nível em recarga possuirão uma boa fonte de pontos de destino para trabalhar seus aspectos durante as sessões, o que significa não precisa forçar demais os próprios spectos.

Narradores, quando um PJ ultrapassa o limite atual de sua pirâmide, é preciso alterar a forma como você cria os PdNs de oposição, pois agora pois de inimigos que possam opor os PJs em termos de competência para prover um desafio digno. Isso não acontece de uma vez só, o que lhe dá a oportunidade de introduzir inimigos mais poderosos de forma gradual.

Mas se jogar por bastante tempo, eventualmente terá PJs com perícias em níveis Épicos e Lendários – isso já lhe dá uma noção do tipo de vilões que precisarão aparecer. Acima de tudo, um marco maior deve sinalizar que muitas coisas no mundo de jogo foram alteradas. Algumas mudanças serão reﬂetidas no avanço do mundo, mas dado o número de vezes que os PJs tiveram a chance de alterar seus aspectos em resposta à história, é bem provável que você esteja agora lidando com um grupo que possui prioridades e preocupações bem diferentes do início do jogo.

------

Fräkeline chega ao fim de um arco e alcança um marco maior. Em jogo, os PJs derrubaram Zoidai Vasa, uma PdN importante do mundo de jogo.
 
Maira verifica sua ficha de personagem. Ela recebeu uma consequência extrema no arco passado e deixou um de seus aspectos ser substituído por *Memórias Corrompidas*. Agora ela tem a oportunidade de renomear esse aspecto novamente e o altera para *Memórias Superficiais* – essa experiência deixou cicatrizes, mas está melhor que antes, agora que ela possui um objetivo.
 
Ela também recebe um ponto adicional de recarga.
 
Conversando com Amanda, ela pensa que talvez pudesse transformar a experiência de perder e recuperar memórias em uma façanha. Amanda não vê razão alguma para não concordar e Maira decide comprar uma nova façanha, criando “Cérebro Reserva: +2 quando usar Conhecimentos para guardar ou lembrar informações fornecidas previamente.”
 
Maira escreve a nova façanha na ficha de personagem e reescreve, também, o aspecto.
 
Bandu, O Oculto também alcança um marco maior. Michel olha para sua ficha de personagem e percebe que pode avançar ainda mais sua maior perícia Conhecimentos, que é Excepcional (+5). Ele faz isso e Amanda faz uma nota que ela precisa criar inimigos à altura de Bandu que agora é mais poderoso, para dar-lhe um desafio no mesmo nível.

Finalmente, Esopo também atinge um marco maior.
 
Recentemente Esopo se envolveu numa reunião dos Ordenadores espaciais e descobriu que todos os mercenários que ele conhece estão trabalhando com o Clã do Dedo, que recentemente apoiaram Zoidai em seus esforços para conquistar Ondrin. Em resposta a isso, Léo decide alterar seu conceito para *Soldado Ordenador Lagosta*, indicando seu desejo de se distanciar de sua vida ilegal. Amanda diz que seus conhecidos não aceitarão isso de bom grado. Então temos Fräk com memórias reservas, Bandu atingindo um nível de poder ainda não visto e Esopo questionando seu próprio estilo de vida. Amanda faz diversas anotações sobre as implicações disso nos próximos cenários.

------

> ### De Volta À Criação De Personagem
>  
> Um marco maior pode ser visto como o final de uma temporada numa série de TV. Quando a próxima sessão iniciar, muita coisa pode ser diferente em seu jogo – você pode criar novos problemas, muitos personagens terão aspectos modificados, haverá novos traços e características na campanha, etc.
>  
> Quando isso acontece, pode ser a hora de sentar, como você fez na criação dos personagens, e revisar as fichas dos PJs, alterando ou ajustando qualquer coisa que possa precisar de revisão - novas configurações de perícias, um novo pacote de façanhas, alterações nos aspectos, etc. Você também pode examinar as questões e problemas em jogo para ter certeza de que ainda são apropriados, revisar aspectos de local, ou o que for preciso para manter o ﬂuxo do jogo.
> 
> Contanto que você mantenha os PJs no mesmo nível de recarga e perícias que estavam, reorganizar as fichas pode ser exatamente o que você precisa para ter certeza que todos sabem o que está acontecendo no jogo. E lembrem-se, Narradores: quanto mais chances os jogadores tiverem de investirem ativamente no mundo de jogo, maior será o retorno.


## Evolução Do Mundo

Os personagens não são os únicos que mudam em resposta aos eventos do jogo. Eles deixam suas marcas por onde passam. Problemas que eram críticos no início do jogo são resolvidos ou alterados de alguma forma. Outras coisas que não eram um problema agora ressurgem com uma gravidade maior. Antigos adversários caem no esquecimento e novos surgem.

Enquanto os jogadores modificam seus personagens através dos marcos, o Narrador deve ficar atento aos aspectos elaborados durante a criação do jogo, para verificar se precisam ser modificados devido às ações dos jogadores (ou por mera falta de uso).

Seguem abaixo algumas orientações referentes a isso.

### Para Marcos Menores

-  Você precisa adicionar novos locais ao jogo devido ao que os PJs fizeram? Se for assim, crie alguns PdNs para ajudá-lo a dar mais personalidade ao novo ambiente e adicione algumas questões a serem resolvidas nesse lugar.
-  Os PJs resolveram alguma questão local? Livre-se do aspecto ou talvez altere-o para representar como a questão foi resolvida (***Na Sombra de Um Necromante*** poderia se tornar ***Memórias da Tirania***, por exemplo).

------

O grupo alcança um marco menor por ter resgatado o herdeiro do trono de Ondrin dos capangas de Zoidai Vasa, a Rainha do Crime. Foi uma pequena vitória que pode fornecer recompensas interessantes, já que agora eles têm um aliado poderoso, a Família Real de Ondrin.
 
Amanda pensa um pouco sobre que tipo de alterações poderiam ocorrer devido a vitória do grupo. Ela não precisa adicionar um novo local, mas acha que Zoidai pode guardar algum rancor da família, agora que o filho do duque foi resgatado. Ela decide alterar o aspecto *Sociedade Secreta Com A Rainha do Crime* para *A Um Passo Da Guerra Com Zoidai* para representar a mudança na história, assim como o desejo de guerra do Raiduque de Ondrin.

------

### Para Marcos Significativos

-  Os PJs resolveram alguma questão que envolvia o mundo inteiro? Se sim, remova (ou altere) o aspecto.
-  Os PJs criaram alterações permanentes em algum local? Se sim, crie outra questão para reﬂetir isso, para melhor ou pior.

------

Mais tarde, o grupo derrota e expulsa do planeta o pistoleiro Vega Nexos, tenente de Zoidai. A Rainha do Crime ainda é uma ameaça, mas seu poder foi significantemente reduzido; essa é uma grande vitória. Fräk acabou com Vega em um combate direto, e agora ele não é mais um problema; isso resolve a questão Todos Temem Vega Nexos, que pairava sobre o mundo de jogo. Amanda risca a questão, ainda sem saber como substituí-la.
 
Eles também criaram alterações permanentes em Ondrin. A região não pertence mais a Zoidai, e embora a maioria da população seja grata por isso, alguns de seus servos continuam a criar problemas. Amanda substitui o aspecto do local, de *Sob o Controle de Zoidai Vasa* para *Sorrisos Amedrontados*, para expressar a paranoia atual.

------

### Para Marcos Maiores

- Os PJs realizaram alterações permanentes no mundo de jogo? Então, forneça uma nova questão para reﬂetir isso, para o bem ou mal.

------

Com a derrota épica de Zoidai Vasa pelos PJs, Amanda decide que a criminalidade começará uma luta pelo poder. Ela decide criar o aspecto *Submundo Sem Líder* para reﬂetir isso.

------

Você não precisa realizar essas alterações de forma precisa ou regularmente como os jogadores – seja o mais natural possível.

Em outras palavras, foque em mudar os aspectos com os quais os personagens interagiram diretamente.

Se há aspectos ainda não explorados, mantenha-os na manga caso ache que chegará sua vez. No entanto, você também pode alterá-los para torná-los mais relevantes naquele momento ou simplesmente para passar uma sensação de imersão no mundo aos PJs.

------

Zoidai Vasa não era o único perigo da região. Os Carbonívoros atacam de tempos em tempos e os governantes de Naraka e Cantor 7 estão em guerra no sistema. Amanda pretende incluir mutantes em breve, então mantém *As Aparências Enganam* como aspecto regional. A variedade de problemas permite que os PJs façam várias decisões interessantes.

------

Lembre-se também que se os PJs resolvem alguma questão iminente, outro deve surgir para tomar seu lugar. Não se preocupe com isso imediatamente – você precisa passar aos jogadores a sensação de que conseguem causar mudanças permanentes no jogo. Porém, se perceber que não há dificuldades suficientes para mover o jogo, está na hora de esquentar as coisas e colocar uma nova questão a ser resolvida, seja no mundo de jogo como um todo ou em um local específico.

### Lidando Com PdNs

Lembre-se, Narrador, que ao adicionar um novo local ao mundo de jogo, você deverá incluir também ao menos um PdN. Às vezes isso pode significar trazer uma pessoa de um lugar que não será mais usado.

Da mesma forma, quando há uma mudança significativa em uma questão local ou do mundo do jogo, é preciso avaliar se os PdNs atuais são suficientes para expressar essa mudança. Caso contrário, você precisará adicionar mais alguns ou alterar de forma significativa um PdN que já possui – adicionar aspectos ou revisar os existentes para manter o personagem relevante à questão a qual está ligado.

Na maioria das vezes será bem óbvio quando um personagem novo for necessário – quando alguém morre ou é removido permanentemente do jogo ou quando as coisas estão ficando chatas, é hora de mudar um pouco.

------

Quando os heróis resgatam o herdeiro do trono, a família do Raiduque se encontra em dívida com eles. Para representar isso, Amanda muda alguns de seus aspectos para torná-los mais amigáveis.
 
Ela acredita também que alguém vai querer assumir o submundo. Ela acha interessante a ideia de tornar o herdeiro do trono, Hali Lachesis, um amante de Zoidai que não está feliz com a derrota e expulsão da rainha criminosa. Ele decide então se tornar o *Rei Tirano da Nebulosa Cadente*. Amanda anota alguns aspectos criados na hora e o transforma no mais novo vilão do cenário, pegando todos de surpresa.

------

### PdNs Recorrentes

Há duas formas básicas de reutilizar PdNs. Você pode usá-los para *mostrar o quanto os PJs evoluíram desde que começaram* ou usá-los para *mostrar como o mundo está respondendo à sua evolução*.

Na primeira, você não altera o PdN, pois esse é o ponto – a próxima vez que os PJs o encontrarem, eles já o terão ultrapassado ou terão novas preocupações; talvez tenham evoluído rapidamente, deixando o PdN para trás. Pode ser preciso alterar a importância dele no jogo – se ele foi um PdN importante, agora ele pode ter se tornado um PdN de suporte graças à evolução dos PJs.

Na segunda opção, você permite ao PdN avançar igualmente com os PJs – adicionando novas perícias, alterando seus aspectos, criando mais uma ou duas façanhas ou qualquer outra coisa necessária para manter o equilíbrio com os PJs. O tipo de PdN pode perdurar como um inimigo que retorna em diversos arcos, ou ao menos passa uma certa noção de continuidade conforme os PJs ficam mais fortes e inﬂuentes.

------

Zoidai Vasa evoluiu junto com os PJs. Ela foi uma vilã principal e Amanda quis mantê-la relevante e desafiadora até o momento de sua derrota final. Logo, toda vez que os PJs atingiam um marco, ela aplicava os mesmos efeitos a Zoidai. Ela também efetuou alguns ajustes aqui e ali (alterou aspectos, trocou algumas perícias) como uma resposta ao que os PJs fizeram.

Talar, um dos agentes chefes de Zoidai em Ondrin, também mudou desde o último confronto. Ele era um PdN importante e a luta com ele havia sido planejada como ponto alto da sessão. Os PJs, porém, passaram direto por ele, convencendo-o a deixá-los entrar, o que fez com que ele se tornasse menos relevante depois disso. Ele ficou ressentido e entrou no caminho dos PJs algumas vezes, mas não conseguiu evoluir tão rápido quanto eles. A última vez que o encontraram, ele levou a maior surra e fugiu com o rabo entre as pernas.

------
